\newpage

\begin{abstract}
Работа посвящена развитию алгоритма Frank--Wolfe и его модификаций для задач выпуклой оптимизации, возникающих в машинном обучении и транспортном моделировании.
Основное внимание уделяется методам, которые сохраняют проекционно-свободную структуру Frank--Wolfe, но ускоряют сходимость за счет использования предыдущих направлений, стохастического выбора блоков и распределенного взаимодействия вычислительных узлов.

В первой части рассматриваются модификации алгоритма Frank--Wolfe для задачи равновесного распределения транспортных потоков в модели Бекмана.
Описаны методы Conjugate Frank--Wolfe, Bi-conjugate Frank--Wolfe, Fukushima Frank--Wolfe, а также предложенные расширения N-conjugate Frank--Wolfe и Weighted Fukushima Frank--Wolfe.
Во второй части эти идеи переносятся на задачи машинного обучения, сводимые к гладкой выпуклой оптимизации на компактном выпуклом множестве.
Показано, что CFW асимптотически сохраняет порядок сходимости классического FW по зазору Frank--Wolfe, но на практике может сходиться быстрее.
В третьей части подробно рассматривается Stochastic Origin Frank--Wolfe (SOFW) как стохастический блочно-координатный метод для крупномасштабного распределения потоков.
Ключевая идея SOFW состоит в замене полного линейного оракула случайным блочным оракулом:
на каждой итерации пересчитываются кратчайшие пути только для выбранного подмножества источников или OD-пар.
Это существенно уменьшает стоимость LMO-шага в больших транспортных сетях.
Для метода приводится теоретическая оценка сходимости в ожидании; она показывает, что стохастизация уменьшает стоимость итерации без ухудшения порядка гарантии по сравнению с блочно-координатным FW, хотя отдельное стохастическое направление является менее точным, чем полный оракул.
В четвертой части формулируется Decentralized Block-Coordinate Frank--Wolfe, объединяющий блочные линейные оракулы, консенсус и отслеживание градиента в распределенной оптимизации.

В итоге работа охватывает четыре взаимосвязанных класса модификаций Frank--Wolfe.
Первый класс использует память о предыдущих направлениях и может рассматриваться как проекционно-свободный аналог моментума по направлениям.
Второй класс строит сопряженные направления и переносит эту идею на задачи машинного обучения через аппроксимацию информации второго порядка конечными разностями градиентов.
Третий класс использует стохастический блочно-координатный LMO-оракул, уменьшая стоимость итерации за счет случайного выбора блоков.
Четвертый класс представлен децентрализованным Frank--Wolfe, который обобщает блочно-координатный подход на распределенную оптимизацию с локальными функциями агентов.

\smallskip
\textit{Ключевые слова}: Frank--Wolfe; условный градиент; машинное обучение; выпуклая оптимизация; моментум по направлениям; сопряженные направления; SOFW; стохастический LMO; блочно-координатная оптимизация; распределенная оптимизация.
\end{abstract}
